N°77 - 26 octobre au 1er novembre 2018 le changement d'heure
Est-ce la dernière fois qu’on change d’heure ?

Ce numéro est paru en octobre 2018. Depuis, des choses ont changé : les pays européens se donnent au moins jusqu'en 2021 pour décider d'arrêter de changer d'heure ou pas.
Dimanche 28 octobre, on change d’heure. Ça arrive deux fois par an :
Le dernier week-end d’octobre, on passe à l’heure d’hiver, il faut reculer sa montre. A 3 heures du matin, il est donc 2 heures.
Le dernier week-end de mars, on passe à l’heure d’été, il faut avancer sa montre. A 2 heures du matin, il est donc 3 heures.
Les Français et leurs voisins européens font ça depuis des dizaines d’années. Mais ça va changer. La Commission européenne, qui prend des décisions pour toute l’Europe, l’a annoncé cet été : fini le changement d’heure ! Pourquoi prendre une telle décision ? Eh bien parce que des citoyens le souhaitent. Ils sont très nombreux (des millions) à avoir demandé à la Commission européenne d’arrêter de toucher aux aiguilles tous les six mois.
Désormais, chaque pays européen doit donc choisir s’il reste à l’heure d’été ou à l’heure d’hiver. Si la France décide de rester à l’heure d’hiver, ce sera la dernière fois que l’on change d’heure. Si elle préfère l’heure d’été, on rechangera fin mars, puis ce sera fini.
Tous les pays d’Europe n’ont pas forcément la même envie. «Les pays du Nord veulent sortir de l’heure d’été, affirme la députée européenne Karima Delli. En Suède, l’été, il fait jour jusqu’à 23 heures, pour eux c’est un peu difficile.» En effet, le pays est situé plus près du pôle Nord que la France, donc le jour y dure plus longtemps l’été et moins longtemps l’hiver.
Certains pays vont peut-être prendre leur décision ensemble, comme la France, la Belgique et le Luxembourg, car ils sont côte à côte. Par exemple, certaines personnes habitent en France mais travaillent en Belgique ; il serait donc préférable qu’elles vivent à la même heure des deux côtés de la frontière, quand elles sont à la maison et quand elles sont au travail.
Attention à ne pas perdre une heure de sommeil !Au moment de passer à l’heure d’hiver, les gens ont tendance à se coucher une heure plus tard, en se disant qu’à 3 heures du matin il ne sera que 2 heures, donc autant en profiter. Mais «il faut dire aux enfants de faire très attention à leur sommeil, recommande Claude Gronfier, chronobiologiste à l’Inserm (Institut national de la santé et de la recherche médicale). A 10 ans, on a besoin de dix heures de sommeil. Il faut qu’ils calculent quand ils doivent se coucher et se lever» la nuit du changement d’heure.
